<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[NSY103 - DENIER Charlie]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib/media/favicon.png</url><title>NSY103 - DENIER Charlie</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 13 Feb 2025 23:04:28 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 23:04:23 GMT</pubDate><copyright><![CDATA[DENIER Charlie]]></copyright><ttl>60</ttl><dc:creator>DENIER Charlie</dc:creator><item><title><![CDATA[Fonctionnement général et architecture]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.1. Aperçu global.md" data-href="3. Fonctionnement/3.1. Aperçu global.md" href="3.-fonctionnement/3.1.-aperçu-global.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.1. Aperçu global du système</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.2. Interface de gestion des clients.md" data-href="3. Fonctionnement/3.2. Interface de gestion des clients.md" href="3.-fonctionnement/3.2.-interface-de-gestion-des-clients.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.2. Interface de gestion de clients</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.3. Communication réseau.md" data-href="3. Fonctionnement/3.3. Communication réseau.md" href="3.-fonctionnement/3.3.-communication-réseau.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.3. Communication réseau</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.4. Gestion du risque d'inter-blocage.md" data-href="3. Fonctionnement/3.4. Gestion du risque d'inter-blocage.md" href="3.-fonctionnement/3.4.-gestion-du-risque-d'inter-blocage.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.4. Gestion du risque d'inter-blocage</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.5. Ajout de philosophes.md" data-href="3. Fonctionnement/3.5. Ajout de philosophes.md" href="3.-fonctionnement/3.5.-ajout-de-philosophes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.5. Ajout de philosophes</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="3.6. Mise à jour d'un philosophe" data-href="3.6. Mise à jour d'un philosophe" href="3.-fonctionnement/3.6.-mise-à-jour-d'un-philosophe.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.6. Mise à jour d'un philosophe</a>
]]></description><link>3.-fonctionnement/3.0.-index.html</link><guid isPermaLink="false">3. Fonctionnement/3.0. Index.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 19:11:33 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[3.1. Aperçu global]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br>(scroll de gauche à droite)<br>
<br>Chaque philosophe côté client vie dans son thread
<br>Ils communiquent avec le serveur avec chacun leur socket client 
<br>Le serveur dispose d'un processus fils de service par client
<br>Le processus serveur principal dispose d'un thread de logs généraux (lit type=1 dans la file)
<br>Il créé ensuite un thread de log par client (lit type=PID dans la file)
<br>Ce schéma ne mentionne pas la mémoire partagée, elle est abordée dans d'autres parties.
<br><br>
<br>Un processus fils dédié à chaque client garantit l'isolation des traitements et permet de gérer plusieurs clients en parallèle.
<br>Les threads de logs évitent les blocages en assurant un enregistrement asynchrone des messages.
<br><br><br><br><br><br>Dès l'initialisation, une structure <a href="doxygen/_server_context_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ServerContext</a> est créé pour y accueillir toutes les ressources et informations utilisées qui devront être détruites à la fin du processus (mécanismes IPC, sémaphores, etc). Leur centralisation facilite leur gestion notamment lors de la destruction.<br>Un signal handler a donc d'abord été initialisé pour recevoir les signaux SIGINT (interruption du processus) et SIGSEGV (segmentation fault), ce dernier a été surtout utile pour le développement 🙂<br>Lorsque le signal est reçu, le processus principal quitte la boucle d'acceptation des connexions et les threads quittent leur boucle également.<br><br>La mémoire partagée est créée et attachée qu'une seule fois au lancement du serveur, et elle contient une structure <a href="doxygen/_shared_resources_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">SharedResources</a>.<br>Chaque ressource ajoutée à la structure est donc immédiatement disponible par tous les processus fils.]]></description><link>3.-fonctionnement/3.1.-aperçu-global.html</link><guid isPermaLink="false">3. Fonctionnement/3.1. Aperçu global.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:11:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[3.2. Interface de gestion des clients]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Dans <a href="doxygen/main_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">src/main</a>, une boucle infinie gère l'ajout des philosophes par la prise de commande. Chaque client connecté vie dans son thread, la raison est purement pédagogique.<br><br><br><br>Dans la boucle for d'ajout de clients, en cas de problème, on se contente d'annuler l'ajout du philosophe et tous les suivants pour éviter de créer un vide dans l'index des philosophes côté client, et on revient dans la boucle de prise de commande.<br><br><br><br>Le philosophe fait passer une seconde (sleep) et réduit son état (THINKING ou EATING) de 1.<br>Si le décompte est arrivé à 0, il passe : <br>
<br>de THINKING à HUNGRY
<br>de EATING à THINKING et s'attribue un timer aléatoire
<br>Il informe le serveur de la mise à jour de son état avec une requête REQUEST_UPDATE.<br>S'il est passé à HUNGRY, il attend une réponse du serveur qui va vérifier et lui accorder l'autorisation (voir <a data-href="3.6. Mise à jour d'un philosophe" href="3.-fonctionnement/3.6.-mise-à-jour-d'un-philosophe.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.6. Mise à jour d'un philosophe</a>). Sinon il peut reprendre sa boucle.<br>]]></description><link>3.-fonctionnement/3.2.-interface-de-gestion-des-clients.html</link><guid isPermaLink="false">3. Fonctionnement/3.2. Interface de gestion des clients.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:12:23 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[3.3. Communication réseau]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Pour faciliter la communication, deux structures <a href="doxygen/struct_request.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Request</a> et <a href="doxygen/struct_response.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Response</a> sont utilisées, et une énumération du type de réponse et du type de requête.<br>Chaque tentative de réception d'une réponse ou d'envoi de requête est initialisé par les fonctions trySocketRead() et trySocketWrite(), où en cas d'erreur plusieurs essais sont réalisés, le nombre maximum d'essais étant défini par la macro MAX_ATTEMPTS.<br>
Il est intéressant d'essayer plusieurs fois de lire ou d'écrire dans le socket, la connexion étant déjà réalisée.<br>Fichier concerné : <a href="doxygen/sockets_8h.htm" target="_blank" rel="noopener nofollow">sockets.h</a>. Par ailleurs ce fichier contient d'autres macros comme l'adresse IP liée au socket, le port, et autres fonctions permettant de faciliter la connexion.<br>Dans le diagramme suivant, l'interface de gestion de client créé une nouvelle connexion avec le serveur lors de l'ajout d'un philosophe (client). <br>Il envoie une requête de création de philosophe et reste en attente d'une réponse, le serveur de son côté reçoit la requête, crée le philosophe puis envoi le nouveau philosophe en réponse.<br>Le cycle de vie du philosophe dans son thread coté client commence alors, et envoi une requête de mise à jour toutes les secondes.<br>Tout le processus de création du philosophe est détaillé dans <a data-href="3.5. Ajout de philosophes" href="3.-fonctionnement/3.5.-ajout-de-philosophes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.5. Ajout de philosophes</a>.<br>
Tout le processus de mise à jour du philosophe est détaillé dans <a data-tooltip-position="top" aria-label="3.6. Mise à jour d'un philosophe" data-href="3.6. Mise à jour d'un philosophe" href="3.-fonctionnement/3.6.-mise-à-jour-d'un-philosophe.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.6. Cycle de vie d'un philosophe.</a><br>]]></description><link>3.-fonctionnement/3.3.-communication-réseau.html</link><guid isPermaLink="false">3. Fonctionnement/3.3. Communication réseau.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:15:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[3.4. Gestion du risque d'inter-blocage]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Il y a un risque d'inter-blocage où chaque client a déjà pris une baguette et attendent que l'autre baguette se libère. <br><img alt="interblocage.png" src="lib/media/interblocage.png"><br>Une politique de prévention est utilisée. <br>Dans le problème des philosophes, on sait exactement combien d'entre eux peuvent manger en même temps au maximum&nbsp;: c'est leur nombre total divisé par 2 et arrondi à l'entier den dessous.<br>Avant qu'un client souhaite prendre la moindre baguette, le serveur doit vérifier si ce nombre maximum est atteint. Si ce n'est pas le cas, il peut dans lordre&nbsp;:<br>
<br>incrémenter ce nombre
<br>vérifier que l'état d'une baguette puis d'une autre
<br>si les deux sont libres laisser le client prendre une baguette puis l'autre, sinon il attend qu'une des deux se libère<br>
Sinon il attend que ce nombre baisse pour effectuer ces vérifications.
<br>Lorsque le client a fini de manger, les baguettes sont d'abord restituées avant que le serveur déclare un client en moins en train de manger.<br>Pour le compteur sera matérialisé dans le code par un sémaphore décrémental, et les baguettes par un sémaphore binaire.<br>Exemple avec 4 clients et un scénario peu idéal<br><img alt="solution_interblocage_1.png" src="lib/media/solution_interblocage_1.png"><br>
<br>Le client 1 est prêt à manger, il demande l'autorisation au serveur, qui incrémente le nombre courant et accepte car le nombre maximum de clients en train de manger n'est pas atteint. En réalité, un sémaphore sera décrémenté. 
<br><img alt="solution_interblocage_2.png" src="lib/media/solution_interblocage_2.png"><br>
<br>Le client 1 a eu le temps de prendre une première baguette mais pas la seconde, et le client 2 est prêt à manger. Le serveur incrémente le nombre courant et accepte. 
<br><img alt="solution_interblocage_3.png" src="lib/media/solution_interblocage_3.png"><br>
<br>Dans le pire des scénarios, le client 2 a encore été plus rapide et prend la baguette 2. Le client 1 en a besoin, il reste prêt à prendre la baguette dès qu'elle se libère. Le client 3 est prêt et le serveur lui refuse de manger, il attend qu'une place se libère.
<br><img alt="solution_interblocage_4.png" src="lib/media/solution_interblocage_4.png"><br>
<br>Le client 2 prend la baguette 3 et mange pendant X secondes. Le client 1 attend toujours que la baguette 2 se libère. Quand le client 2 aura fini de manger il pourra restituer les baguettes et le compteur baissera de 1, laissant la place au client 3.
<br>Concrètement, le sémaphore de compteur principal se trouve dans la structure  <a href="doxygen/struct_shared_resources.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">SharedResources</a>, membre nommé maxAllowedEating.<br>Chaque baguette à son sémaphore binaire d'utilisation dans sa structure <a href="doxygen/struct_chopstick.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Chopstick</a>, membre nommé usage.]]></description><link>3.-fonctionnement/3.4.-gestion-du-risque-d&apos;inter-blocage.html</link><guid isPermaLink="false">3. Fonctionnement/3.4. Gestion du risque d&apos;inter-blocage.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:16:49 GMT</pubDate><enclosure url="lib/media/interblocage.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;lib/media/interblocage.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[3.5. Ajout de philosophes]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>L'ajout de philosophe se trouve dans la fonction <a href="doxygen/_server_philosopher_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">createPhilosopher() du fichier ServerPhilosopher.c</a>.<br>Ce système d'ajout de philosophes à la volée a nécessité un sémaphore supplémentaire et plusieurs autres mesures.<br>Lorsque le serveur souhaite répondre à la requête et ajouter un philosophe dans le système, le processus fils sera déjà lancé.<br>S'il y a besoin d'ajouter plusieurs philosophes en même temps, la parallélisation causera à un moment ou à un autre des problèmes dans la mémoire partagée, les philosophes n'ont pas de priorité définie.<br>Pour s'assurer que chaque philosophe se crée un par un, un sémaphore binaire philosopherCreationProcessest utilisé (<a href="doxygen/struct_shared_resources.htm" target="_blank" rel="noopener nofollow">SharedResources.h</a>).<br><br><br><br>Ajouter un philosophe signifie nouvelle baguette, donc ré-assignation de la baguette à droite de l'avant-dernier philosophe<br>Par défaut, aucun philosophe n'existe.<br>
Au premier ajout, le nombre minimum de philosophes requis pour faire fonctionner le système est de 2.<br>Pour chaque philosophe ajouté (schéma&nbsp;: ajout d'un philosophe 5), une baguette est également ajoutée et matérialisée à sa gauche. Le philosophe qui était dernier (philosophe 4) avant qu'il y en ait de nouveaux doit se voir attribuer à sa droite la première nouvelle baguette (baguette 5).<br>Si ce philosophe était en train de manger, il faut attendre qu'il n'utilise plus sa baguette actuelle avant de la redéfinir, où il libérera  la mauvaise baguette dans le déroulé du processus.<br>Enfin le nouveau client se voit attribuer à sa droite la toute première baguette du système (baguette 1).<br><img alt="Attribution.png" src="lib/media/attribution.png"><br>Un schéma linéarisé et plus simple qui illustre l'assignation avec seulement 2 philosophes.<br><img alt="reassignation.png" src="lib/media/reassignation.png"><br>
<br>Le philosophe 1 est créé et a déjà sa baguette à gauche
<br>Le philosophe 2 est créé et créé sa baguette à gauche
<br>Le philosophe 2 assigne à sa droite la première baguette
<br>Le philosophe 1 se voit réassigner la nouvelle baguette à sa droite
]]></description><link>3.-fonctionnement/3.5.-ajout-de-philosophes.html</link><guid isPermaLink="false">3. Fonctionnement/3.5. Ajout de philosophes.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:19:02 GMT</pubDate><enclosure url="lib/media/attribution.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;lib/media/attribution.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[3.6. Mise à jour d'un philosophe]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Ci-dessous le diagramme complet de la mise à jour du philosophe lors de la réception d'une requête de mise à jour (passage de la souris pour zoomer puis scroll horizontal).<br>
Quelques explications plus bas.<br><br><br><br>La fonction updatePhilosopher dans <a href="doxygen/_server_philosopher_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ServerPhilosopher.c</a> est reponsable de cette gestion.<br>Elle retourne le pointeur du philosophe mis à jour si une réponse doit être renvoyée au client (dans le cas d'une autorisation pour manger), sinon elle ne retourne rien (NULL) pour se contenter de mettre à jour l'état.<br>D'abord le philosophe côté serveur est récupéré à partir de celui envoyé par le client (via le membre id). S'il n'est pas trouvé (ce qui est très improbable dans ce projet mais contrôlé par principe), rien ne se passe et NULL est retourné.<br>Si le philosophe pense, on compare avec l'état précédent pour prendre en compte un passage de EATING à THINKING, auquel cas les baguettes sont libérées puis le compteur globale.<br>L'ordre est assez important, car si un philosophe voisin avait pu prendre le compteur et en attente d'une baguette , il sera en mesure de la prendre immédiatement avant que le voisin de l'autre côté prenne potentiellement le pas en récupérant le compteur tout juste libéré et la baguette (petite notion de priorité).<br>Enfin le philosophe en mémoire partagée est mise à jour et le nouvel état est loggué.<br>Si le philosophe est en train de manger, on se contente de mettre à jour en mémoire partagée et de logguer le nouvel état.<br>S'il a faim, il tente de prendre une place dans le compteur global avec sem_trywait une première fois, en mode non-bloquant. Si la baguette est occupée on peut alors logguer l'état d'attente puis bloquer avec sem_wait. <br>Dès que le sémaphore du compteur libère une place, on effectue exactement les mêmes vérifications pour la baguette gauche et la droite.<br>Enfin le philosophe peut manger, il est retourné par la fonction et le client reçoit son nouvel état EATING, insinuant une autorisation.]]></description><link>3.-fonctionnement/3.6.-mise-à-jour-d&apos;un-philosophe.html</link><guid isPermaLink="false">3. Fonctionnement/3.6. Mise à jour d&apos;un philosophe.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:20:10 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[1. Interprétation et objectifs]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Chaque philosophe sera représenté par un client.<br>Le serveur représentera la table des philosophes sur laquelle reposent les baguettes. Il devra orchestrer les clients entre eux pour leur donner l'accord de manger ou d'attendre que des baguettes se libèrent.<br>Chaque connexion client sera gérée dans un processus fils du serveur (serveur parallèle). <br>L'état des baguettes et des clients (entre autres) devront être stockés dans un segment de mémoire partagée.<br>Le programme principal sera une interface de gestion des clients, d'où il sera possible d'en ajouter autant que souhaité (choix personnel qui m'aura coûté beaucoup de temps...).<br>Chaque client vivra dans un thread du programme principal, à la fois dans un but pédagogique, car le serveur exploitera déjà principalement les processus, et aussi, car un thread sera suffisant dans cette situation. <br>Le client doit se connecter au serveur pour se voir d'abord attribuer un identifiant N + 1 où N est la somme des clients et baguettes confondus, qui indique également sa place sur la table des philosophes. Une baguette N + 2 est alors ajoutée. <br>Info
Même si en pratique le processus client a accès à l'index de chaque philosophe (structure en threads = même espace d'adressage, et l'ajout de philosophes à la volée oblige à connaitre cette valeur), dans l'idéal c'est le serveur qui doit attribuer ces identifiants car c'est lui qui s'occupe de la coordination des clients. 
<br>Par défaut, un client pense sur une durée aléatoire qu'il s'attribue, et communique avec le serveur à chaque seconde passée à manger ou à penser.<br>Lorsque le client a fini de penser, il envoie une requête au serveur, pour lui demander de manger, il sera alors mis en attente ou se voir attribuer les baguettes<br>Chaque changement d'état des clients doit être loggué en manipulant des fichiers, en distinguant plusieurs types de logs :<br>
<br>Les logs d'information à des fins de debug, pour voir les ressources créées et les adresses en mémoire. 
<br>Les logs d'état des philosophes pour voir leur état à chaque instant.
<br>Ces logs seront visibles dynamiquement avec la commande tail.<br>Le processus serveur principal s'occupera de ces logs dans plusieurs threads différents via une file de message IPC, en utilisant le type de message pour les distinguer, et pour que chaque log soit reçu dans l'ordre dans lequel ils arrivent (FIFO).<br>Un thread du processus principal s'occupera de recevoir le type 1 qui correspondra aux logs d'informations générales. Puis chaque client connecté fera créer au processus principal un thread supplémentaire de log par client. Le type correspondra à l'ID du processus fils de service.<br>En cas d'arrêt du programme principal et des clients, le serveur notifie tout les processus fils de s'arrêter, via un signal. Puis, il ferme les sockets, détruit les ressources partagées et libère la mémoire.]]></description><link>1.-interprétation-et-objectifs.html</link><guid isPermaLink="false">1. Interprétation et objectifs.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 21:08:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[2. Utilisation]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Pour mieux suivre ce guide, il est possible de préparer maintenant les différentes consoles qui seront utilisées.<br>2 consoles scindées horizontalement : ces deux consoles permettront de suivre les deux processus principaux : <br>
<br>le serveur
<br>l'interface de gestion de clients
<br><img alt="Capture d’écran 2025-02-12 à 13.28.10.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-13.28.10.png"><br>1 console de suivi de logs : celle-ci permettra de visionner les logs principaux du serveur, permettant de vérifier les tâches de création de philosophes et de baguettes, et les adresses mémoire utilisées.<br>5 consoles scindées horizontalement : il y aura un fichier de log à suivre par philosophe, tous gérés parallèlement, pour visionner dynamiquement leur état côté serveur.<br><br><br>Pour démarrer le processus serveur principal, depuis la racine du projet, utiliser la commande suivante pour compiler le fichier et l'exécuter immédiatement dans la première console : <br>cd src &amp;&amp; gcc server.c -o ./server &amp;&amp; ./server
<br>Une fois lancé, il reste à l'écoute de connexions clients. <br><img alt="Capture d’écran 2025-02-11 à 22.09.29.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-11-à-22.09.29.png"><br><br><br>Une première indication est donnée concernant les logs, il est possible de copier-coller la commande tail donnée dans une autre console (la deuxième sur les cinq préparées) pour suivre les logs d'information du serveur en direct. Le fichier concerné fait partie intégrante de la <a data-tooltip-position="top" aria-label="4. Arborescence" data-href="4. Arborescence" href="4.-arborescence.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">structure du projet</a>.<br>Ou plus simplement, depuis la racine du projet et dans l'autre console, faire la commande suivante : <br>tail -f logs/server.log
<br><br><br>Depuis la racine du projet, dans un troisième terminal, la commande suivante permet de compiler et exécuter le processus de gestion des clients. <br>cd src &amp;&amp; gcc main.c -o ./main &amp;&amp; ./main
<br>Il permettra ensuite d'ajouter des philosophes à la volée.<br><img alt="Capture d’écran 2025-02-11 à 22.22.44.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-11-à-22.22.44.png"><br><br><br>Une fois le processus de gestion de client lancé, on voit plusieurs choses : <br>
<br>Le nombre de philosophes autour de la table (0)
<br>Le maximum possible (7, configuré dans <a href="doxygen/maxmin__philosophers_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">maxmin_philosophers.h</a>
<br>Le nombre de places restantes (7)
<br>Il est maintenant possible d'écrire deux types de commandes : <br>
<br>/add NOMBRE : pour ajouter le nombre de philosophes souhaités. Il est possible d'en ajouter 2, puis 3, puis 1 etc. Jusqu'à la limite autorisée.
<br>/quit: pour fermer l'interface.
<br>D'abord avec 2 philosophes : <br>/add 2
<br><img alt="Capture d’écran 2025-02-12 à 19.47.24.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-19.47.24.png"><br>Chaque philosophe tentera de se connecter correctement au processus serveur pour envoyer une requête de création de philosophe, et le serveur envoi une réponse en retour pour lui donner son identifiant (<a data-href="3.5. Ajout de philosophes" href="3.-fonctionnement/3.5.-ajout-de-philosophes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.5. Ajout de philosophes</a>).<br>Le nombre de philosophes côté interface clients est bien passé à deux et le nombre de places restantes à 5.<br>Dans les logs serveur ouverts précédemment, on peut voir ceci : <br><img alt="Capture d’écran 2025-02-12 à 21.20.57.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-21.20.57.png"><br>Ce qui permet de constater de voir globalement comment les ressources sont utilisées et la création des baguettes et leurs adresses mémoire.<br>Côté terminal principal du serveur : <br><img alt="Capture d’écran 2025-02-12 à 21.21.46.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-21.21.46.png"><br>Nous sommes informés que des connexions clients ont bien été acceptées, et que le thread de log associé au processus enfant du philosophe est bien disponible via la commande donnée. Puis le serveur reste à l'écoute de nouvelles connexions.<br><br><br>Avec deux philosophes seulement pour l'instant, la lecture des actions et du bon déroulement de la synchronisation sera plus facile.<br>Dans deux des 5 consoles préparées, lancer les deux commandes tail données par le serveur lors de la création des clients en faisant un copié-collé&nbsp;: <br><img alt="Capture d’écran 2025-02-12 à 21.30.51.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-21.30.51.png"><br><img alt="Capture d’écran 2025-02-12 à 21.33.53.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-21.33.53.png"><br>Chaque seconde, le client envoi une requête de mise à jour au serveur qui prend en compte son état et le log. Si un philosophe a fini de penser, il reste en attente d'une réponse du serveur pour pouvoir manger.<br><br><br>Maintenant, il est possible d'ajouter autant de philosophes que souhaité tant que la limite n'est pas atteinte, et de visualiser leurs logs dans les autres terminaux.<br>Lorsqu'elle est atteinte, ou en cas d'un /add trop bas ou trop élevé par rapport ce que la console affiche, ou d'une commande qui n'existe pas, un warning sera envoyé : <br><img alt="Capture d’écran 2025-02-12 à 21.44.51.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-21.44.51.png"><br><br><br>La commande /quitpermet de quitter le programme, mais Ctrl + Cpeut aussi être utilisé.<br>Quelle que soit la manière dont sont interrompus les clients ou le serveur, le serveur gère la destruction des ressources en les centralisant dans une structure <a href="doxygen/_server_context_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ServerContext</a> (voir <a data-href="3.1. Aperçu global" href="3.-fonctionnement/3.1.-aperçu-global.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.1. Aperçu global</a>).<br><img alt="Capture d’écran 2025-02-13 à 13.01.40.png" src="_assets_/capture-d’écran-2025-02-13-à-13.01.40.png"><br><br><br>Le serveur est développé de manière à correctement libérer toutes les ressources des mécanismes IPC, même en cas d'interruption soudaine.<br>Mais en cas de problème particulier ou inattendu, utiliser la commande suivante depuis la racine du projet pour exécuter le script remove_ipcs.sh: <br>sh remove_ipcs.sh
]]></description><link>2.-utilisation.html</link><guid isPermaLink="false">2. Utilisation.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:09:30 GMT</pubDate><enclosure url="_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-13.28.10.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;_assets_/capture-d’écran-2025-02-12-à-13.28.10.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[4. Arborescence]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>La documentation Doxygen complète est disponible <a href="doxygen/index.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ici</a>, mais il est possible de se rendre directement sur les fichiers concernés en passant par cette page (<a href="doxygen/files.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ou voir l'arborescence sur Doxygen directement</a>).<br>
<br>remove_ipcs.sh : script bash pour supprimer les mécanismes IPC encore présents dans le système en cas de problème inattendu pendant le développement.
<br>include/ :

<br>entities/ : la définition des structures.

<br><a href="doxygen/_logs_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Logs.h</a>
<br><a href="doxygen/_philosopher_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Philosopher.h</a>
<br><a href="doxygen/_request_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Request.h</a>
<br><a href="doxygen/_response_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Response.h</a>
<br><a href="doxygen/_server_context_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ServerContext.h</a>
<br><a href="doxygen/_server_philosopher_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ServerPhilosopher.h</a>
<br><a href="doxygen/_shared_resources_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">SharedResources.h</a>
<br><a href="doxygen/_chopstick_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Chopstick.h</a>
<br><a href="doxygen/_client_philosopher_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ClientPhilosopher.h</a>


<br>managers/ : les fonctions liées aux structures pour celles qui en ont besoin.

<br><a href="doxygen/_chopstick_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Chopstick.c</a>
<br><a href="doxygen/_logs_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Logs.c</a>
<br><a href="doxygen/_response_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Response.c</a>
<br><a href="doxygen/_server_philosopher_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ServerPhilosopher.c</a>
<br><a href="doxygen/_shared_resources_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">SharedResources.c</a>
<br><a href="doxygen/_request_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Request.c</a>
<br><a href="doxygen/_server_context_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">ServerContext.c</a>


<br>utils/ : les fonctions utiles partagées entre les deux programmes. 

<br><a href="doxygen/commands_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">commands.h</a>
<br><a href="" target="_blank" rel="noopener nofollow">files.h</a>
<br><a href="doxygen/print__message_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">print_message.h</a>
<br><a href="doxygen/random_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">random.h</a>
<br><a href="doxygen/sockets_8h.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">sockets.h</a>




<br>logs/ : 

<br>client/ : tous les logs client automatiquement générés à l'ajout de philosophes. Les fichiers de logs sont de la forme suivante : 

<br>client_PID.log 


<br>server.log: les logs d'information du serveur.


<br>src/ : 

<br><a href="doxygen/main_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">main.c</a>
<br><a href="doxygen/server_8c.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">server.c</a>


]]></description><link>4.-arborescence.html</link><guid isPermaLink="false">4. Arborescence.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 22:06:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Rapport de projet]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Ce rapport se divise en plusieurs parties : <br>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="1. Interprétation et objectifs.md" data-href="1. Interprétation et objectifs.md" href="1.-interprétation-et-objectifs.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Interprétation de la consigne et définition des objectifs</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="2. Utilisation" data-href="2. Utilisation" href="2.-utilisation.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Démarrer les programmes et les utiliser</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="3.0. Index" data-href="3.0. Index" href="3.-fonctionnement/3.0.-index.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Fonctionnement général, choix et architecture</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.1. Aperçu global.md" data-href="3. Fonctionnement/3.1. Aperçu global.md" href="3.-fonctionnement/3.1.-aperçu-global.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.1. Aperçu global du système</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.2. Interface de gestion des clients.md" data-href="3. Fonctionnement/3.2. Interface de gestion des clients.md" href="3.-fonctionnement/3.2.-interface-de-gestion-des-clients.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.2. Interface de gestion de clients</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.3. Communication réseau.md" data-href="3. Fonctionnement/3.3. Communication réseau.md" href="3.-fonctionnement/3.3.-communication-réseau.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.3. Communication réseau</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.4. Gestion du risque d'inter-blocage.md" data-href="3. Fonctionnement/3.4. Gestion du risque d'inter-blocage.md" href="3.-fonctionnement/3.4.-gestion-du-risque-d'inter-blocage.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.4. Gestion du risque d'inter-blocage</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3. Fonctionnement/3.5. Ajout de philosophes.md" data-href="3. Fonctionnement/3.5. Ajout de philosophes.md" href="3.-fonctionnement/3.5.-ajout-de-philosophes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.5. Ajout de philosophes</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3.6. Mise à jour d'un philosophe" data-href="3.6. Mise à jour d'un philosophe" href="3.-fonctionnement/3.6.-mise-à-jour-d'un-philosophe.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">3.6. Mise à jour d'un philosophe</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="4. Arborescence" data-href="4. Arborescence" href="4.-arborescence.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Arborescence du projet</a>
<br><a href="doxygen/index.html" target="_blank" rel="noopener nofollow">Le code en détail dans une documentation Doxygen</a> 
<br>Des liens directs vers certaines parties de la documentation Doxygen peuvent être présents au fil de la lecture du rapport pour apporter plus de contexte à certaines explications.<br><br><br>
<br>Développement sur MacOS (VSCode) et tests sur une machine virtuelle Ubuntu 22.04.2. Certaines fonctions de base des sémaphores et des signaux sont dépréciées sur Mac et fonctionnent très mal.
<br>Valgrind pour déboguer la gestion de la mémoire
<br>Obisdian pour la rédaction du rapport (Markdown, Mermaid pour les diagrammes)
<br>Doxygen pour générer la documentation au format HTML à partir des docstring
<br>Beaucoup de temps et d'huile de coude
<br>
 
 
 
 
 <br><a href="https://github.com/charliegene14/NSY-103-Linux" target="_blank" rel="noopener nofollow">Repository</a><br><a href="https://charliegene14.github.io/NSY-103-Linux" target="_blank" rel="noopener nofollow">Documentation</a> <br><br><br>Vous utiliserez les notions et fonctions vues en cours pour programmer le problème des philosophes, tel qu'il est défini dans le TD de la séance 10. Vous utiliserez les sockets comme technique principale.<br>Quote
5 philosophes chinois se retrouvent dans un restaurant pour déjeuner.<br>
Le restaurateur leur propose une table ronde sur laquelle il dispose 5 bols et 5 baguettes (une entre chaque bol).<br>
Chaque philosophe passe son repas à penser (pendant une durée aléatoire), puis à manger un peu (pendant une durée aléatoire), puis à penser...
<br>Remarque
Pour pouvoir manger, un philosophe doit pouvoir prendre 2 baguettes : celle à sa gauche et celle à sa droite.
]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><dc:creator><![CDATA[DENIER Charlie]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 23:02:13 GMT</pubDate></item></channel></rss>